**馬來貘**（[学名](../Page/学名.md "wikilink")：**）又名**亚洲貘**、**印度貘**，是[貘屬下的一個種](../Page/貘屬.md "wikilink")，屬於[奇蹄目](../Page/奇蹄目.md "wikilink")[貘科](../Page/貘科.md "wikilink")。

## 形態

馬來貘為中大型[哺乳動物](../Page/哺乳動物.md "wikilink")，前肢有四趾，後肢有三趾。一般而言，馬來貘體長為1.8至2.2[公尺之間](../Page/公尺.md "wikilink")，站立高度有90至105公分高，成體一般重量約在230至310[公斤之間](../Page/公斤.md "wikilink")，最大个体可以达到400公斤；雌性的馬來貘通常比雄性的體型來得大，身體渾圓可愛，皮厚毛硬，全身除中後段有如穿著肚兜、包著尿布的[白色體毛外](../Page/白色.md "wikilink")，其他部位皆呈[黑色](../Page/黑色.md "wikilink")。小貘出生時，身體有條紋狀的保護色、棕毛。其貌「似豬不是豬、似象不是象」，故也有古書稱之「四不像」。

## 分布

馬來貘分布於東南亞的[馬來半島](../Page/馬來半島.md "wikilink")、[蘇門答臘](../Page/蘇門答臘.md "wikilink")、[泰國](../Page/泰國.md "wikilink")、[柬埔寨和](../Page/柬埔寨.md "wikilink")[緬甸](../Page/緬甸.md "wikilink")，生活在低海拔的[熱帶雨林](../Page/熱帶雨林.md "wikilink")。因此，在人類的伐木及開發熱帶雨林林地以作為農工用地之時，便造成了馬來貘棲地破壞、無法生存的後果。

目前，全球各地的馬來貘數目約有3200隻，其中約有200隻是在動物園內飼養，約3000隻是在野外生存。

1994年，[世界自然保護聯盟將牠們列入](../Page/世界自然保護聯盟.md "wikilink")[瀕危物種紅色名錄之中](../Page/世界自然保護聯盟瀕危物種紅色名錄.md "wikilink")，等級是VU（即[易危物種](../Page/易危.md "wikilink")），與[環尾狐猴及](../Page/環尾狐猴.md "wikilink")[大白鯊等獲同級保育](../Page/大白鯊.md "wikilink")。

在最新的世界自然保護聯盟瀕危物種紅色名錄（IUCN
2008）中，馬來貘的保護狀況提高為EN，即[瀕危物種](../Page/瀕危.md "wikilink")\[1\]

## 生活史及行為

[Princess_Tapir_sleeping.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Princess_Tapir_sleeping.JPG "fig:Princess_Tapir_sleeping.JPG")
馬來貘平均壽命約20至25年，但是不論是野生或在動物園內的，都有機會活到30歲，大約3至4歲就會發育成熟。繁殖期並不固定，約在四到六月之間；而懷孕期約為13個月，每次只生一胎，雌貘兩年才會生一胎。幼貘的哺乳期為三到六個月，出生時幼貘約6.8公斤重。

貘具有長長的鼻子，鼻子相當敏銳，可以偵測食物、危險，也可以在水裡伸出鼻子呼吸，由於視力不好，平常以聽覺及嗅覺為主，當馬來貘受到威脅時，牠可以拔腿就跑，若是跑得不夠快，還可以躲到水裡，伸出鼻子，其實牠們也可以靠有力的下顎及尖銳的牙齒來保衛自己。

平時牠們是獨居的，擁有廣大的領域，在與其牠貘相接的地帶，會以噴射[尿液跟](../Page/尿液.md "wikilink")[植物的方式來劃清界線](../Page/植物.md "wikilink")，牠們也會發出高頻的聲音來做溝通；而在雨林中緩慢的步行，途經別的貘的領域時，也會留下味道以為記號。

馬來貘只吃素，喜好植物的嫩枝芽、樹葉、水果、草及水生植物，牠們的食性很廣，能吃將近一百種的植物。牠們會在日夜交接時採食，因此雖分類偏向[夜行性動物](../Page/夜行性動物.md "wikilink")，卻非完全的夜行性動物，是為[曙暮性動物](../Page/曙暮性動物.md "wikilink")，在深夜，馬來貘也是會睡個覺的。馬來貘喜歡在泥、沙中打滾，喜好居住在水邊，一方面方便打滾、洗澡、游泳，一方面也比較安全。

## 文化

### 文獻記載

唐代诗人[白居易有](../Page/白居易.md "wikilink")《貘屏赞》一文，部分人认为该文所说的”貘“是马来貘，因为文中说”貘者，象鼻犀目，牛尾虎足，生于南方山谷中。“符合对马来貘的描写。如果这说法成立，那么中国古代可能有马来貘分布。

[明代](../Page/明代.md "wikilink")[馬歡的](../Page/馬歡.md "wikilink")《[瀛涯勝覽](../Page/瀛涯勝覽.md "wikilink")·舊港國篇》記載：「又山產一等神獸，名曰神鹿，如巨猪，高三尺，前半截黑，後一段白花毛純短可愛。嘴如猪嘴不平，四蹄亦如猪蹄，卻有三跲。止食草木，不食葷腥。」

## 注释

## 参考文献

## 外部連結

[分類:貘屬](../Page/分類:貘屬.md "wikilink")
[分類:泰國動物](../Page/分類:泰國動物.md "wikilink")
[分類:馬來西亞動物](../Page/分類:馬來西亞動物.md "wikilink")
[分類:柬埔寨動物](../Page/分類:柬埔寨動物.md "wikilink")
[分類:緬甸動物](../Page/分類:緬甸動物.md "wikilink")
[分類:印尼動物](../Page/分類:印尼動物.md "wikilink")

1.